## **一、GNN链接预测概述**

GNN链接预测任务，即预测图中两个节点之间的边是否存在。在Social Recommendation，Knowledge Graph Completion等应用中都需要进行链接预测。模型实现上是将链接预测任务看成一个二分类任务：

1. 将图中存在的边作为正样本；
2.  负采样一些图中不存在的边作为负样本；
3. 将正样例和负样例合并划分为训练集和测试集；
4. 可以采用二分类模型的评估指标来评估模型的效果，例如：AUC值



在一些场景下例如大规模推荐系统或信息检索，模型需要评估top-k预测结果的准确性，因此对于链接预测任务还需要一些其他的评估指标来衡量模型最终效果：

- MR（MeanRank）
- MRR（Mean Reciprocal Rank）
- Hit@n



MR, MRR, Hit@n指标含义：假设整个图谱中共n个实体，评估前先进行如下操作：

（1）将一个正确的三元组 (h, r, t) 中的头实体h或者尾实体t，依次替换成整个图谱中的其他所有实体，这样会产生n个三元组；

（2）对（1）中产生的n个三元组分别计算其能量值，例如在TransE中计算 h+r-t 的值，这样n个三元组分别对应自己的能量值；

（3）对上述n个三元组按照能量值进行升序排序，记录每个三元组排序后的序号；

（4）对所有正确的三元组都进行上述三步操作



**MR指标：**将整个图谱中每个正确三元组的能量值排序后的序号取平均得到的值；

**MRR指标：**将整个图谱每个正确三元组的能量排序后的序号倒数取平均得到的值；

**Hit@n指标：**整个图谱正确三元组的能量排序后序号小于n的三元组所占的比例。



因此对于链接预测任务来说，

MR指标越小，模型效果越好；

MRR和Hit@n指标越大，模型效果越好。

接下来本文将在Cora引文数据集上，预测两篇论文之间是否存在引用关系或被引用关系。



## **二、GNN链接预测实现**

**数据加载**：下面代码加载dgl库提供的Cora数据对象，dgl库中Dataset数据集可能是包含多个图的，所以加载的dataset对象是一个list，list中的每个元素对应该数据的一个graph，但Cora数据集是由单个图组成，因此直接使用dataset[0]取出graph。

**正负数据划分**：随机抽取数据集中10%的边作为测试集中的正样例，剩下的90%数据集中的边作为训练集，然后随机为训练集和测试集，负采样生成相同数量的负样例，使得训练集和测试集中的正负样本比例为1:1，将数据集中边的集合划分到训练集和测试集中，训练集90%，测试集10%

**注意：**在模型训练时，需要将图中在测试集中10%的边移除掉，防止数据泄露，使用dgl.remove_edges

**节点对得分函数定义方式**：模型通过定义函数来预测两个节点表示之间的得分，从而来判断两个节点之间存在边的可能性，在GNN节点分类任务中，模型是训练得到单个节点的表征，但在链接计算任务中是预测节点对的表征



**注意：**在给出节点对的预测得分函数之前，先需要理解一下：DGL使用方式是先将节点对视为一个图，同时一条边可用来描述一对节点。在链接预测中，会得到一个正图，它包含所有的正例子作为边，以及一个负图，它包含所有的负例子。正图和负图将包含与原始图相同的节点集。这使得在多个图中传递节点特征更容易进行计算。可以直接将在整个图上计算的节点表示形式提供给正图和负图，用于计算节点对的两两得分。



将节点对视为图的好处是可以使用DGLGraph.apply_edges方法，基于节点的特征表示和原始图中边的特征表示可以方便地计算新产生边的特征表示。DGL提供了一组优化的内置函数，可以直接使用原始节点/边特征表示计算新的边特征表示。